# Марс‑96
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [Марс](mars.md), **[Project](project.md)**  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Марс‑96** — русскоязычный термин, не имеющий аналога в английском языке. **Mars 96** — дословный перевод с русского на английский.</small>

**「Марс‑96」** — российская автоматическая межпланетная станция, предназначенная для исследования Марса. Станция была запущена 16 ноября 1996 с помощью РН 「Протон‑К」, РБ Блок‑Д 393-02, космодром Байконур. Из‑за отказа РБ станцию не удалось вывести на отлётную траекторию, и она разрушилась при входе в атмосферу Земли через 5 часов после запуска. Достоверно причину сбоя РБ выяснить не удалось, поскольку телеметрия на этом этапе полёта не применялась.

|<small>*Характеристика*</small>|**Значение**|
|:--|:--|
|Габариты, ㎜|11.5 (размах панелей СБ) × 3,5 × 3,7|
|Даты|1996.11.16 20:48:53 UTC старт;<br> 1996.11.17 сход с орбиты|
|Массы, кг|6 825 КА стартовая; 550 НА|
|Место| |
|САС|365 дней для КА (план);<br> 730 дней для станций (план);<br> 5 часов (фактически)|
|Стоимость|500 000 000 000 руб|

При конструировании КА были использованы наработки по станциям 「Фобос」, при этом разработчики постарались учесть все недочёты, не позволившие Фобосам полностью выполнить исследовательскую программу. Задача 「Марса‑96」 была весьма амбициозна: самый тяжёлый межпланетный аппарат из когда‑либо запущенных (масса на старте 6825 кг, из них 550 кг приходилось на научную аппаратуру) был оснащён передовым научным оборудованием, в том числе и зарубежным (среди участников проекта — Франция, Германия, Великобритания, Финляндия, США, Италия, Бельгия, Болгария, Австрия).

В состав КА входили:

1. орбитальный аппарат, совершающий перелёт до Марса и затем выходящий на орбиту искусственного спутника Марса. На нём располагалось 25 научных приборов. Он доставлял к планете четыре малых посадочных модуля.
1. две малые автономные станции, совершающие посадку на поверхность Марса. Состав научной аппаратуры: панорамная камера, масс‑спектрометр, альфа‑спектрометр, гамма‑спектрометр, лазерный спектрометр, спектрофотометр, магнитометр, микротонометр, сейсмометр, метеорологические датчики.
1. два пенетратора (ударных проникающих зонда), внедряющихся в марсианский грунт, c 10 научными приборами на каждом.

Предполагалось, что АМС достигнет Марса 12 сентября 1997 около 11:43 GMT, спустя 299 суток 14 ч после запуска. За 3—5 дней до прибытия от аппарата должны были отделиться малые автономные станции и пенетраторы. Орбитальный аппарат и пенетраторы были рассчитаны на 1 год работы, автономные станции на 2 года.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[](.md)】**<br> <mark>NOCAT</mark>|

1. Docs:
   1. [Слайды ❐](f/project/марс‑96/mars_96_slides.pdf)
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Mars_96>


## The End

end of file
